\documentclass{article}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A3.1 Familia de Microcontroladores \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 2 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 08 DE OCTUBRE DEL 2019 \par
  \date{\vspace{-15ex}}
\end{titlepage}

\maketitle

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Introducción}

Un microcontrolador es un circuito integrado el cual está formado por varios componentes internos, entre ellos una Unidad Central de Procesamiento (CPU), Unidades de Memoria (RAM y ROM) y varios puertos de entradas, salidas e incluso periféricos. Hasta cierto punto se podría decir que un microcontrolador es una computadora en una escala pequeña.

Los microcontroladores tienen un objetivo específico, el cual es Leer y Ejecutar Codigo, la función de este código puede variar según como se piensa utilizar, sin código el microcontrolador no hace absolutamente nada, la funcionalidad de un microcontrolador es 100\% dependiente de código, dicho lo anterior, aunque la funcionalidad del microcontrolador dependa casi al 100\% del código, este mismo depende mucho de las especificaciones del microcontrolador.

En el mercado existe una gran variedad de familias de microcontroladores, todos aunque muy parecidos y funcionan bajo los mismos principios o arquitecturas las especificaciones cambian y los usos de estos varían de gran manera, debido a que los usos que se les puede dar son varios y pueden ser usados para proyectos tanto personales como para la industria.

\clearpage
\section{Cuadro comparativo de microcontroladores}

\begin{figure}[ph]
\label{fig:tabla1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Familia de Microcontroladores} & \textbf{Expressif} & \textbf{Arduino} \\ \hline
Microcontrolador & ESP-32 & ATmega328P (Arduino Uno Rev3)  \\ \hline
CPU & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Harvard Architecture \\ Xtensa LX6 CPUs\end{tabular} & 8--bit AVIR  \\ \hline
Memoria & 520KB RAM & 520KB RAM \\ \hline
Almacenamiento & 448KB ROM & 32KB ROM \\ \hline
Puertos & 48 & 28 \\ \hline
Numero Entradas y Salidas & 34 GPIO & 20 GPIO \\ \hline
Alimentacion de voltaje & 5V & 1.8V a 5.5V \\ \hline
Velocidad & 160Mhz (máximo 240 Mhz) & 16Mhz \\ \hline
Ancho de bus & 32 bits & 8 bits \\ \hline
Medios de Comunicacion & Wifi, Bluetooth y USB & USB \\ \hline
Lenguaje de Programacion & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Bootloader, MicroPython, \\ Ensamblador, C++\end{tabular} & C++ \\ \hline
Sistema Operativo & Mongoose OS (Linux) & N/A \\ \hline
Herramienta de desarrollo & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}IDE arduino, MicroPython, RTOS, \\ Mongoose OS, Espruino\end{tabular} & IDE Arduino \\ \hline
Costos & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}72.32MN Normal - 492.21MN \\ Developers Kit\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}100MN ATmega \\ 620.49 Arduino Uno Rev3\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{figure}

\begin{figure}[ph]
\label{fig:tabla2}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Familia de Microcontroladores} & \textbf{Intel} & \textbf{PIC} \\ \hline
Microcontrolador & Intel Quark SE Microcontroller C1000 & PIC32MK  \\ \hline
CPU & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Intel® Pentium® Processor-based \\ x86 ISA compatible CPU\end{tabular} & MIPS32® microAptiv™ \\ \hline
Memoria & 80KB RAM0 & 256KB RAM \\ \hline
Almacenamiento & 384kB ROM & 1MB ROM \\ \hline
Puertos & 144 & 64 y 100 \\ \hline
Numero Entradas y Salidas & 54 GPIO & 48 a 77 GPIO \\ \hline
Alimentacion de voltaje & 1.8V a 3.3V & 2.2V a 3.6V \\ \hline
Velocidad & 32Mhz & 120Mhz \\ \hline
Ancho de bus & 32 bits & 32bits \\ \hline
Medios de Comunicacion & Wifi, USB & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Bluetooth, USB, CAN, \\ Ethernet, Wireless, USB\end{tabular} \\ \hline
Lenguaje de Programacion & C, C++ y Derivados & C y derivados \\ \hline
Sistema Operativo & Yocto & N/A \\ \hline
Herramienta de desarrollo & Wiring & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MPLAB® X Integrated \\ Development Environment\end{tabular} \\ \hline
Costos & 351.08MN & 216.21MN \\ \hline
\end{tabular}
\end{figure}

\begin{figure}[ph]
\label{fig:tabla3}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Familia de Microcontroladores} & \textbf{Texas Instruments} \\ \hline
Microcontrolador & MSP430 \\ \hline
CPU & No Name - Von Neumann \\ \hline
Memoria & 66KB RAM \\ \hline
Almacenamiento & 512KB ROM \\ \hline
Puertos & 20, 28 y 32 \\ \hline
Numero Entradas y Salidas & 24 GPIO \\ \hline
Alimentacion de voltaje & 1.8V a 3.6V \\ \hline
Velocidad & 25Mhz \\ \hline
Ancho de bus & 16bits \\ \hline
Medios de Comunicacion & USB \\ \hline
Lenguaje de Programacion & C, C++ y Derivados \\ \hline
Sistema Operativo & N/A \\ \hline
Herramienta de desarrollo & Eclipse \\ \hline
Costos & 390.31MN \\ \hline
\end{tabular}
\end{figure}

\clearpage

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
En la investigación comparamos cinco familias de microcontroladores. Es importante distinguirlos, ya que sus capacidades y valor agregado les asignan casos de uso y precios. Así, según las especificaciones, recursos y requerimientos de un proyecto podemos elegir la mejor opción. En lo personal, no he utilizado ningún otro microcontrolador que no sea el ATMega de Arduino Uno Rev3, pero este semestre, en la materia es la excepción y vamos a utilizar otros microcontroladores, lo cual me emociona.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
Los microcontroladores son usados en conjunto con otros componentes electrónicos para lograr programar rutinas complicadas y establecer comunicación entre dispositivos. Mi experiencia con estos componentes es limitada porque solo había trabajado con Arduino y PIC, sin embargo ahora conozco que existen más microcontroladores y también sé sus diferencias.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
Esta investigación fue interesante por decir lo menos, no conocía ninguna familia de microcontroladores que no estuviera ligada como tal a Arduino y aun asi no conozco la mayoría de los que forman parte de la familia de arduino, es bueno saber que existen más familias de microcontroladores ya que las capacidades técnicas de cada uno pueden limitar o en ciertos casos ser más útiles que otros. Con esta investigación se puede concluir que no solo existe arduino para hacer prácticas como las que hemos estado haciendo y estoy interesado en conocer cómo funcionan otras familias de microcontroladores y qué usos se les puede dar.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
La importancia en el reconocimiento de los microcontroladores es de alta estima debido a que representan en sus usos una distinción con sus características, tal cual como se mencionó se realizaron comparaciones de familias de los mismos y tomaron en cuenta las especificaciones representativas de cada, en lo personal no conocía mucho de estas agrupaciones de microcontroladores pero viéndolo de una manera más detallada se pueden apreciar aspectos que se pueden y deben tomar en cuenta en caso de uso para cualquier tipo de aplicación.

\nocite{*}

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\end{document}
